%----------------------------------------------------------------------------------------
%	PACKAGES AND OTHER DOCUMENT CONFIGURATIONS
%----------------------------------------------------------------------------------------

\documentclass[18pt]{extarticle}

\input{structure.cls} % Include the file specifying the document structure and custom commands

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	ASSIGNMENT INFORMATION
%----------------------------------------------------------------------------------------

\title{Εισαγωγή στο \src{xv6} Kernel} % Title of the assignment

\author{\footnotesize Χρήστος Φείδας\\ \footnotesize \src{fidas@upatras.gr} \and \footnotesize Ευάγγελος Λάμπρου\\ \footnotesize \src{e.lamprou@upnet.gr}} % Author name and email address

\date{University of Patras --- \the\year{}} % University, school and/or department name(s) and a date

\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{float}
\usepackage[main=greek, english]{babel}

%----------------------------------------------------------------------------------------
\bibliography{bibliography}

\begin{document}

\pagestyle{fancy}
%... then configure it.
\fancyhf{} % sets both header and footer to nothing
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}
\fancyhead{} % clear all header fields
\fancyfoot{} % clear all footer fields
\fancyhead[L]{Λειτουργικά Συστήματα (ECE ΓΚ702)}
\fancyfoot[L]{\footnotesize Χρήστος Φείδας, \footnotesize Ευάγγελος Λάμπρου}
\fancyfoot[R]{\thepage}

\maketitle

\tableofcontents

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	INTRODUCTION
%----------------------------------------------------------------------------------------

\section{Εισαγωγή}

Ο πυρήνας xv6 (xv6 kernel) \cite{xv6Kernel} είναι μια μικρή υλοποίηση ενός πυρήνα λειτουργικού 
συστήματος βασισμένο στο λειτουργικό σύστημα Unix v6.
Είναι ένας πολύ καλός τρόπος αρχάριοι μηχανικοί συστημάτων να εξοικιωθούν με την ανάγνωση και συγγραφή 
κώδικα λειτουργικών συστημάτων. Ολόκληρο το πρότζεκτ έχει έκταση $\sim 6000$ γραμμών 
\src{C}, με μέρος του κώδικα γραμμένο σε \src{assembly}.

Υπάρχει πλούσιο περιεχόμενο online για να μελετήσετε εις βάθος τις λεπτομέρειες
των λειτουργιών του πυρήνα xv6 \cite{xv6VideoSeries, xv6Book}.

\subsection{User Space \& Kernel Space}

\section{System Calls}

\subsection{System Calls στο xv6}

\section{Προετοιμασία}

\subsection{Εγκατάσταση του xv6}

\subsection{Εγκατάσταση του QEMU}

\subsection{Πρώτη εκτέλεση}

\section{Ασκήσεις}

\begin{question}
    Αναζητώντας μέσα στον πηγαίο κώδικα του xv6, βρείτε την 
    κλήση συστήματος \src{uptime}.

    \begin{enumerate}
        \item Βρείτε όλα τα σημεία του κώδικα του πυρήνα στα οποία γίνεται αναφορά σε αυτή.
        \item Εξηγήστε την υλοποίησή της.
    \end{enumerate}
\end{question}

\begin{question}
    Καταγράψτε τα system calls που καλούνται προσθέστε τον κατάλληλο κώδικα στο σημείο που 
    διαχειρίζονται οι κλήσεις συστήματος.
    Καταγράψτε τη σειρά των ενεργειών που γίνονται όταν καλείται ένα system call.
\end{question}

\begin{question}
    Προσθέστε μία κλήση συστήματος η οποία θα εκτελεί λειτουργία \say{shutdown}. 
\end{question}

\begin{question}
    Προσθέστε μία κλήση συστήματος η οποία θα επιστρέφει το πόσες φορές έχει εκτελεστεί μία 
    συγκεκριμένη κλήση συστήματος η οποία θα περνιέται σαν όρισμα.
\end{question}

\begin{question}
    Προσθέστε μία κλήση συστήματος η οποία θα τερματίζει μια τυχαία διεργασία.

    \begin{info}[Σημείωση:]
        Για να σκοτώσετε μία διεργασία δωθέντος ενός συγκεκριμένου PID
        μπορείτε να χρησιμοποιήσετε την κλήση συστήματος \src{kill}.
    \end{info}
\end{question}


\printbibliography

\end{document}
